---
layout: post
title: "Python 异步库 asyncio（一）：Coroutines 和 Tasks"
date: 2019-02-17
tags: ["Python"]
---

本文介绍如何使用 Python `asyncio` 模块里的 Coroutine 和 Task 来完成异步 IO。

## Coroutine （协程、协同程序）

Coroutine 使用 `async/await` 语法来声明和使用。例如下面的代码（需要 Python 3.7+）先输出 "hello" 后等待 1 秒再输出 "world"：

```python
>>> import asyncio

>>> async def main():
...     print('hello')
...     await asyncio.sleep(1)
...     print('world')

>>> asyncio.run(main())
hello
world
```

注意：调用一个 coroutine 不会使它运行：

```python
>>> main()
<coroutine object main at 0x1053bb7c8>
```

`asyncio` 提供了三种方法来真正运行一个 coroutine：

- 使用 `asyncio.run()` 来运行顶层的入口函数 "main()"。

- *await* 一个 coroutine。下面的代码段会输出 "hello" 后等待 1 秒，输出 "world" 后等待 2 秒：

  ```python
  import asyncio
  import time
  
  async def say_after(delay, what):
      await asyncio.sleep(delay)
      print(what)
  
  async def main():
      print(f"started at {time.strftime('%X')}")
  
      await say_after(1, 'hello')
      await say_after(2, 'world')
  
      print(f"finished at {time.strftime('%X')}")
  
  asyncio.run(main())
  ```

  输出结果为：

  ```python
  started at 17:13:52
  hello
  world
  finished at 17:13:55
  ```

  总共等待了 3 秒。注意：这和 JavaScript 中的异步不同，下面的 Task 才和 JS 中的相同，总共只等待 2 秒。

- 使用 `asyncio.create_task()` 来将 coroutine 作为 Task **并行地**运行。

  例如下面的例子：

  ```python
  async def main():
      task1 = asyncio.create_task(
          say_after(1, 'hello'))
  
      task2 = asyncio.create_task(
          say_after(2, 'world'))
  
      print(f"started at {time.strftime('%X')}")
  
      # Wait until both tasks are completed (should take
      # around 2 seconds.)
      await task1
      await task2
  
      print(f"finished at {time.strftime('%X')}")
  ```

  输出结果：

  ```python
  started at 17:14:32
  hello
  world
  finished at 17:14:34
  ```

## Awaitable

如果一个对象能够在 `await` 关键字之后使用，则这个对象被称作 **awaitable** 的。许多 asyncio 的 API 都是接收 awaitable 作为参数的。

有三种主要的 awaitable 对象：**coroutines**, **Tasks**, 和 **Futures**。

### Coroutines

  Python coroutines 可以被其他 coroutine 来 await：

  ```python
  import asyncio
  
  async def nested():
      return 42
  
  async def main():
      # 如果直接调用 "nested()"，则什么也不会发生
      # 一个 coroutine 对象被创建，但没有被 await，
      # 所以它根本不会被运行
      nested()
  
      # 现在 await 它
      print(await nested())  # 将会输出 "42"
  
  asyncio.run(main())
  ```

重要：本文中的 coroutine 可以指代两个概念：

  - coroutine 函数：用 `async def` 定义的函数。
  - coroutine 对象：调用 coroutine 函数所返回的对象。

asyncio 也支持传统的 [generator-based](https://docs.python.org/3/library/asyncio-task.html#asyncio-generator-based-coro) coroutines。

### Tasks

Task 被用来并行地调度 coroutines，例如：

  ```python
  import asyncio
  
  async def nested():
      return 42
  
  async def main():
      # 计划 nested() 在之后的某个时刻被并行地运行
      task = asyncio.create_task(nested())
  
      # "task" 现在可以被用来取消 "nested()"，或
      # 被 await 来等待 nested() 的结束:
      await task
  
  asyncio.run(main())
  ```

### Futures

Future 是一个特殊的低级 awaitable 对象，通常在你的应用层代码里不会用到它。

## 运行一个 asyncio 程序

### asyncio.run(*coro*, ***, *debug=False*)

（Python 3.7 新增）

这个函数运行传入的 *coro* 协程，处理 asyncio 事件循环并且 *finalizing asynchronous
generators*。将 *debug* 设为 `True` 可以使它运行在 Debug 模式。

当前线程只能有一个 asyncio 事件循环在运行，所以请保证仅仅调用这个函数一次，所以它被用来调用整个异步 IO 程序的入口函数，如 "main()"。

## 创建 Tasks

### asyncio.create_task(*coro*)

（Python 3.7 新增）

打包一个 *coro* 协程，返回一个 task 对象。在 Python 3.7 之前，可以使用低级的 `asyncio.ensure_future` 来替代：

```python
async def coro():
    ...

# In Python 3.7+
task = asyncio.create_task(coro())
...

# This works in all Python versions but is less readable
task = asyncio.ensure_future(coro())
...
```

## Sleeping

### *coroutine* asyncio.sleep(*delay*, *result=None*, ***, *loop=None*)

阻塞当前 task，持续 *delay* 秒。

下面的协程例子是每秒打印出当前时间，持续 5 秒：

```python
import asyncio
import datetime

async def display_date():
    loop = asyncio.get_running_loop()
    end_time = loop.time() + 5.0
    while True:
        print(datetime.datetime.now())
        if (loop.time() + 1.0) >= end_time:
            break
        await asyncio.sleep(1)

asyncio.run(display_date())
```

## 并行地运行 Tasks

### *awaitable* asyncio.gather(**aws*, *loop=None*, *return_exceptions=False*)

传入一些 awaitables，返回单个 awaitable，使它们并行地运行。如果传入的 *aws* 是 coroutine，它会自动被调度为 task。

例子：

```python
import asyncio

async def factorial(name, number):
    f = 1
    for i in range(2, number + 1):
        print(f"Task {name}: Compute factorial({i})...")
        await asyncio.sleep(1)
        f *= i
    print(f"Task {name}: factorial({number}) = {f}")

async def main():
    # Schedule three calls *concurrently*:
    await asyncio.gather(
        factorial("A", 2),
        factorial("B", 3),
        factorial("C", 4),
    )

asyncio.run(main())

# Expected output:
#
#     Task A: Compute factorial(2)...
#     Task B: Compute factorial(2)...
#     Task C: Compute factorial(2)...
#     Task A: factorial(2) = 2
#     Task B: Compute factorial(3)...
#     Task C: Compute factorial(3)...
#     Task B: factorial(3) = 6
#     Task C: Compute factorial(4)...
#     Task C: factorial(4) = 24
```

## 防止取消(Cancellation)

### *awaitable* asyncio.shield(*aw*, ***, *loop=None*)

保护一个 awaitable 对象使之不会被**取消**。如果 *aw* 是一个 coroutine，它会被自动调度为一个 Task。

语句

```python
res = await shield(something())
```

等价于

```python
res = await something()
```

只是如果包含这行代码的 coroutine 被取消了，那么在 `something()` 里运行的 Task 不会被取消。

如果想要完全忽视取消（不推荐），可以使用 `try/except` 来完成：

```python
try:
    res = await shield(something())
except CancelledError:
    res = None
```

